[蘇伊士運河在蘇伊士南部的終點蘇伊士灣（紅海）](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Iss016e019375.jpg "fig:蘇伊士運河在蘇伊士南部的終點蘇伊士灣（紅海）")

**蘇伊士運河**（[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")：**قناة السويس**
，又譯**蘇彝士運河**\[1\]）处于[埃及](../Page/埃及.md "wikilink")[西奈半岛西侧](../Page/西奈半岛.md "wikilink")，横跨在亞洲、非洲交界處的[苏伊士地峡](../Page/苏伊士地峡.md "wikilink")，頭尾則在[地中海侧的](../Page/地中海.md "wikilink")[塞德港和](../Page/塞德港.md "wikilink")[红海](../Page/红海.md "wikilink")[苏伊士湾侧的](../Page/苏伊士湾.md "wikilink")[苏伊士两座城市之间](../Page/苏伊士.md "wikilink")，全长约163[公里](../Page/公里.md "wikilink")，是全球少數具備大型商船通行能力的無[船閘](../Page/船閘.md "wikilink")[運河](../Page/運河.md "wikilink")。

这条运河連結了[欧洲与](../Page/欧洲.md "wikilink")[亚洲之间的南北双向水运](../Page/亚洲.md "wikilink")，船隻不必绕过[非洲南端的](../Page/非洲.md "wikilink")[好望角](../Page/好望角.md "wikilink")，大大节省航程。以從[英国](../Page/英国.md "wikilink")[伦敦港或](../Page/伦敦.md "wikilink")[法国](../Page/法国.md "wikilink")[马赛港到](../Page/马赛港.md "wikilink")[印度](../Page/印度.md "wikilink")[孟买港的航行為例](../Page/孟买港.md "wikilink")，穿過苏伊士运河比绕道[好望角可缩短至少](../Page/好望角.md "wikilink")43%的航程距離(約7000公里)。在苏伊士运河开通之前，有时人们透過从船上卸下货物通过陆运的方法，在地中海和红海之间运输。

运河当前由[埃及的](../Page/埃及.md "wikilink")[苏伊士运河管理局拥有和管理](../Page/苏伊士运河管理局.md "wikilink")。\[2\]由於戰略位置極重要，根据国际协定，“运河在战时也可像和平时期一样，可以被任何商用或军用船只使用而无需悬挂区别旗帜。”\[3\]

## 历史

### 古代开凿

運河的开凿最早可能始於[古埃及第十二王朝](../Page/古埃及.md "wikilink")，[法老](../Page/法老.md "wikilink")[辛努塞尔特三世](../Page/辛努塞尔特三世.md "wikilink")（其名字即为“苏伊士”一词的来源）为了进行直接贸易，下令挖掘了一条“东西方向”的运河，连接红海与[尼罗河](../Page/尼罗河.md "wikilink")。一些证据显示这条运河的存在至少持续到公元前13世纪的[拉美西斯二世时期](../Page/拉美西斯二世.md "wikilink")（参见\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]\[8\]）。随后运河被荒废。根据[希腊历史学家](../Page/希腊.md "wikilink")[希罗多德的著作](../Page/希罗多德.md "wikilink")《[历史](../Page/历史_\(希罗多德\).md "wikilink")》记载，大约在公元前600年[尼科二世着手它的重新挖掘工作](../Page/尼科二世.md "wikilink")，但没有完成工程。

运河最后於约公元前500年，由征服埃及的[波斯王朝国王](../Page/波斯.md "wikilink")[大流士一世完成](../Page/大流士一世.md "wikilink")。大流士在尼罗河岸建立了许多[花岗岩石碑纪念其功绩](../Page/花岗岩.md "wikilink")，其中有一块位于离苏伊士130公里远的[Kabret附近的被称为](../Page/Kabret.md "wikilink")中写着：

  -
    大流士王曰：吾乃波斯人。吾起于波斯而征于埃及。吾命开此河，发于尼罗奔流埃及，止于瀚海濒临波斯。此河即成，埃及之舟舶可沿诸直抵波斯，合吾所愿。

<!-- end list -->

  -
    (Saith King Darius: I am a Persian. Setting out from Persia, I
    conquered Egypt. I ordered this canal dug from the river called the
    Nile that flows in Egypt, to the sea that begins in Persia. When the
    canal had been dug as I ordered, ships went from Egypt through this
    canal to Persia, even as I intended. \[9\])

[托勒密二世於公元前](../Page/托勒密二世.md "wikilink")250年左右重奪运河。运河在随后的一千年中持續被改进、摧毁和重建，直到公元8世纪為[阿拉伯帝国](../Page/阿拉伯帝国.md "wikilink")[阿拔斯王朝的](../Page/阿拔斯王朝.md "wikilink")[哈里发](../Page/哈里发.md "wikilink")[曼苏尔废弃](../Page/曼苏尔.md "wikilink")。

部分可考的古代部分运河开放时期的开始时间如下：

  - 辛努塞尔特三世时期，约公元前1874年。
  - [塞提一世时期](../Page/塞提一世.md "wikilink")，公元前1310年
  - [尼科二世时期](../Page/尼科二世.md "wikilink")，公元前610年
  - 大流士一世时期，公元前510年
  - 托勒密二世时期，公元前285年
  - [罗马](../Page/罗马.md "wikilink")[图拉真国王时期](../Page/图拉真.md "wikilink")，公元前117年
  - 阿拉伯[埃米尔时期](../Page/埃米尔.md "wikilink")，公元后640年。此后开放了150年。

[Suez_Canal_drawing_1881.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Suez_Canal_drawing_1881.jpg "fig:Suez_Canal_drawing_1881.jpg")

### 近代重建

近代挖掘运河的尝试是在古運河被癈棄一千多年后。18世纪末[拿破仑·波拿巴占领埃及时计划建立运河连接地中海与红海](../Page/拿破仑·波拿巴.md "wikilink")。不过由于法国人的勘定有误，计算出红海的海平面比地中海高，意味着無法建立无[船闸的运河](../Page/船闸.md "wikilink")，最後拿破仑放弃计划，并在和英国势力的对抗中离开埃及。

法国在[拿破仑失败之后](../Page/拿破仑.md "wikilink")，重新建立[法兰西第二殖民帝国](../Page/法兰西第二殖民帝国.md "wikilink")，因为在美洲的殖民地失于英国，所以法国重点向东方发展。打通苏伊士运河对法国意义更为重大。1854年和1856年，法国驻埃及[领事](../Page/领事.md "wikilink")[斐迪南·德·雷赛布子爵获得了](../Page/斐迪南·德·雷赛布.md "wikilink")[奥斯曼帝国埃及总督](../Page/奥斯曼帝国.md "wikilink")特许成立公司，并按照[奥地利工程师](../Page/奥地利.md "wikilink")[Alois
Negrelli制定的计划建造向所有国家船只开放的海运运河](../Page/Alois_Negrelli.md "wikilink")。公司通过租赁相关土地，可自运河通航起主持营运99年。

1858年12月15日，[苏伊士运河公司](../Page/苏伊士运河公司.md "wikilink")（**）成立，强徵埃及貧民穿过沙漠挖掘运河，部分苦力甚至被施以鞭笞。工程耗時将近11年，期間克服了很多技术、政治和经费上的问题，最终花费高达1860万[镑](../Page/镑.md "wikilink")，多于最初预算的两倍。运河于1869年11月17日通航，这一天被定为运河的通航纪念日。

[SuezCanalKantara.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SuezCanalKantara.jpg "fig:SuezCanalKantara.jpg")

### 运河争夺

运河甫一通航馬上对世界贸易產生重大影响，也是工業革命的船隻前哨站。當時人们只要搭配六个月前竣工的[美国大陆铁路网](../Page/第一條橫貫大陸鐵路.md "wikilink")，就能在创纪录的时间内环游整个世界。此後環遊世界者多會經過此地。

运河同时在欧洲國家在非洲的渗透和殖民过程中扮演重要角色。在1870-1930年间，苏伊士运河公司的纯利润达35亿法郎，大部分为英法两国攤分。其间在1875年，[伊斯梅爾帕夏](../Page/伊斯梅爾帕夏.md "wikilink")（塞伊德帕夏的继任者）因外债被迫將其国家持有的运河股份卖给[英国](../Page/英国.md "wikilink")。在1882年英国骑兵进入并保护运河后，1888年的[君士坦丁堡大会公告运河为大不列颠帝国保护下的中立区](../Page/君士坦丁堡大会.md "wikilink")。在[1936年英埃条约中](../Page/1936年英埃条约.md "wikilink")，英国坚持保留了对运河的控制权。

1941年2月[第二次世界大战期間](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，[德国驻北非远征军司令](../Page/納粹德國.md "wikilink")[隆美尔下令进攻埃及](../Page/隆美尔.md "wikilink")，准备夺取苏伊士运河，并试图向苏伊士运河投掷炸弹。英国著名[魔术师](../Page/魔术师.md "wikilink")[贾斯帕·马斯克林當時是英军特战部隊的一名中尉](../Page/贾斯帕·马斯克林.md "wikilink")，利用[探照灯和锡片反射器造成光幕干扰德军飞行员的夜间视野](../Page/探照灯.md "wikilink")，辅以日間的防空炮火，使得德軍的轰炸精度大幅下降，成功守護苏伊士运河。

1951年，[埃及新政府推翻了](../Page/埃及.md "wikilink")1936年《英埃条约》，要求英国撤军。1954年英国同意分批撤軍。1956年6月，最后一批英军撤离埃及。

由于埃及寻求获得[苏联军备](../Page/苏联.md "wikilink")，英国和美国撤除了对建设[阿斯旺大坝的援助](../Page/阿斯旺大坝.md "wikilink")，之后[纳赛尔总统宣布运河](../Page/纳赛尔.md "wikilink")[国有化](../Page/国有化.md "wikilink")，导致英、法聯合[以色列入侵](../Page/以色列.md "wikilink")。[1956年苏伊士战争](../Page/1956年苏伊士战争.md "wikilink")（即[第二次中东战争](../Page/第二次中东战争.md "wikilink")）持續了一星期，运河因损伤和沉没船只的影响而关闭，直至1957年4月在[联合国援助下才清理完毕](../Page/联合国.md "wikilink")。联合国亦建立一支部队以维持运河与西奈半岛的和平。

运河在1967年[六日战争爆發后再次被关闭達八年](../Page/六日战争.md "wikilink")。在1973年的[赎罪日战争中](../Page/赎罪日战争.md "wikilink")，埃及军队一度横越运河进入西奈半岛以色列控制区，随后以色列军队又跨越运河西渡。1974年起，一支联合国[维和部队入驻西奈半岛](../Page/维和部队.md "wikilink")。运河在1975年6月5日才再次開通。

## 现状

由于苏伊士运河兩端实际上没有海平面的落差或需要翻越山脉，河道上没有船闸。运河深度约22.5米（2001年数据\[10\]，下同），水面宽度从南端280米到北端345米不等，航道浮标间平均宽度约135米。目前至少允许210,000吨[排水量的船隻载货通过](../Page/排水量.md "wikilink")，允许最大[吃水深度可达](../Page/吃水深度.md "wikilink")62英尺（19米）。在运河多个通航区域皆有一条航道标志。

苏伊士运河由南端入口到北端塞得港灯塔的内陆段全長163公里，若从南段的等候区域到北端的航道浮标则共長约190公里。河道包括[大苦湖的南侧段和北侧段兩部分](../Page/大苦湖.md "wikilink")。运河限速满载油轮为13公里/小时，货舱船为14公里/小时，通过运河的全程需花费11至16小时。超级油轮需要卸载一部分货物到运河特有的小船上，然后在出口处重新装货。

苏伊士运河是埃及的重要[外汇收入来源](../Page/外汇.md "wikilink")，每年约25,000艘船只通过苏伊士运河，占世界海运贸易的14%。运河管理局统计报告显示，自1975年6月重新启用到2000年6月的25年里，征收的船隻过境费达300亿美元。亚欧之间除石油外的一般货物海运，有80%经过苏伊士运河。不过由于中东地区的大量输油管道以及公路和铁路的竞争，苏伊士运河面临着过往船隻特别是[运油船减少的危機](../Page/油轮.md "wikilink")，因此管理當局近年調低了过境费用。埃及政府计划在2010年将运河最大允许吃水深度改进至72英尺（22米），以允许[超级油轮通过](../Page/超级油轮.md "wikilink")。

运河中具有一支挖泥船队参与各类疏浚工程，一支救护拖轮船队负责救护和灭火，建立了一套通讯和航行监控系统，提供导航服务，并在塞得港和[陶菲克港拥有两个船厂](../Page/陶菲克港.md "wikilink")。沿运河西岸全程有一条平行延伸的铁路。

## 路线

[Capesize_bulk_carrier_at_Suez_Canal_Bridge.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Capesize_bulk_carrier_at_Suez_Canal_Bridge.JPG "fig:Capesize_bulk_carrier_at_Suez_Canal_Bridge.JPG")[散裝貨船正在穿過](../Page/散裝貨船.md "wikilink")[蘇伊士運河大橋](../Page/蘇伊士運河大橋.md "wikilink")\]\]

从北到南：

  - [蘇伊士運河大橋](../Page/蘇伊士運河大橋.md "wikilink")（）是一座位於El-Qantarah
    el-Sharqiyya的高層[公路橋](../Page/公路橋.md "wikilink")，高於河面，由日本政府協助建築，2001年完工。
  - [阿爾佛丹鐵路橋](../Page/阿爾佛丹鐵路橋.md "wikilink")（），位於[伊斯梅利亞北部](../Page/伊斯梅利亞.md "wikilink")（），2001年完工。是世界上最長的[旋轉橋](../Page/旋轉橋.md "wikilink")，跨度。先前此處的一座橋在1967年阿以衝突中被毀。
  - 蘇伊士以北處以一個運送淡水到[西奈半島的管道](../Page/西奈半島.md "wikilink")（）。
  - [艾哈邁德哈姆迪隧道](../Page/艾哈邁德哈姆迪隧道.md "wikilink")（），位於[大苦湖](../Page/大苦湖.md "wikilink")（）以南，建於1983年。後來由於漏水問題，1992年至1995年在舊管道中又新建了一個管道。\[11\]
  - [蘇伊士運河高架輸電線](../Page/蘇伊士運河高架輸電線.md "wikilink")（）建於1999年。

運河西岸有一條鐵路與它平行，且長度相同。

## 参考资料

## 相關條目

  - [運河](../Page/運河.md "wikilink")：[京杭大運河](../Page/京杭大運河.md "wikilink")、[巴拿馬運河](../Page/巴拿馬運河.md "wikilink")、[尼加拉瓜運河](../Page/尼加拉瓜運河.md "wikilink")、[布里亞運河](../Page/布里亞運河.md "wikilink")
  - [國家](../Page/國家.md "wikilink")：[埃及](../Page/埃及.md "wikilink")
  - [蘇伊士運河溝通的](../Page/蘇伊士運河.md "wikilink")[埃及河流水系](../Page/埃及河流.md "wikilink")：[地中海](../Page/地中海.md "wikilink")、[紅海](../Page/紅海.md "wikilink")

## 外部链接

  - [苏伊士运河-卫星地图](https://web.archive.org/web/20110224041737/http://www.qdnbp.com/zhanghui/Blogs/google-maps/201102/Suez-Canal-google-maps.html)
  - [“水上桥梁”苏伊士运河的故事](https://web.archive.org/web/20050907035202/http://gb.chinabroadcast.cn/3821/2004/07/28/151@247593.htm)
  - [大流士苏伊士碑铭](http://www.livius.org/aa-ac/achaemenians/DZ.html)
  - [El Ferdan
    铁路桥](https://web.archive.org/web/20051124184405/http://www.halcrow.com/archivenews_nov01_swingbrid.asp)
  - [东方百科全书：苏伊士运河](http://lexicorient.com/cgi-bin/eo-direct-frame.pl?http://i-cias.com/e.o/suez_can.htm)
  - [《分割沙漠》(*Parting the
    Desert*)](http://www.randomhouse.com/acmart/catalog/display.pperl?037570812X)，作者[:en:Zachary
    Karabell](../Page/:en:Zachary_Karabell.md "wikilink")
  - 苏伊士运河的[Google
    卫星照片](http://maps.google.com/maps?q=egypt&ll=30.519681,32.324524&spn=1.721732,2.906708&t=k&hl=en)

[蘇伊士運河](../Category/蘇伊士運河.md "wikilink")
[Category:1869年埃及建立](../Category/1869年埃及建立.md "wikilink")
[Category:1869年啟用的運河](../Category/1869年啟用的運河.md "wikilink")
[Category:世界奇蹟](../Category/世界奇蹟.md "wikilink")
[Category:國際土木工程歷史古蹟](../Category/國際土木工程歷史古蹟.md "wikilink")
[Category:非洲地標](../Category/非洲地標.md "wikilink")
[Category:非洲水路運輸](../Category/非洲水路運輸.md "wikilink")
[Category:埃及交通](../Category/埃及交通.md "wikilink")
[Category:埃及建築的世界之最](../Category/埃及建築的世界之最.md "wikilink")
[Category:埃及地理的世界之最](../Category/埃及地理的世界之最.md "wikilink")
[Category:前英國殖民地](../Category/前英國殖民地.md "wikilink")
[Category:地理坐標列表](../Category/地理坐標列表.md "wikilink")
[Category:運河](../Category/運河.md "wikilink")

1.  [時間球塔](http://www.hokoon.edu.hk/weeklysp/1612_2.html). 可觀自然教育中心暨天文館.
    2016-12.
2.
3.  [Constantinople Convention of the Suez Canal of 2 March
    1888](../Page/s:en:Constantinople_Convention_of_the_Suez_Canal.md "wikilink")
    still in force and specifically maintained in Nasser's
    Nationalisation Act.
4.  *Encyclopaedia Britannica*, 11th edition, s.v. ["Suez
    Canal"](http://www.1911encyclopedia.org/Suez_Canal) . Retrieved 8
    August 2008.
5.  Hess, Richard S. Rev. of [*Israel in Egypt: The Evidence for the
    Authenticity of the Exodus
    Tradition*](http://www.denverseminary.edu/dj/articles1998/0100/0114.php),
    by James K. Hoffmeier. *The Denver Journal* 1 (1 January 1998).
    Retrieved 14 May 2008.
6.  [Encyclopedia of the Orient: *Suez
    Canal*](http://lexicorient.com/cgi-bin/eo-direct-frame.pl?http://i-cias.com/e.o/suez_can.htm)
7.  Hassan, F. A. & Tassie, G. J. *Site location and history* (2003).
    [Kafr Hassan Dawood On-Line, Egyptian Cultural Heritage
    Organization](http://www.e-c-h-o.org/khd/). Retrieved 8 August 2008.
8.   Martínez Babon, Javier. ["Consideraciones sobre la Marinay la
    Guerra durante el Egipto
    Faraónico"](http://www.realidade.com.br/rih2/egipto.htm) .
    Retrieved 14 May 2008.
9.
10. [1](http://gb.chinabroadcast.cn/3821/2004/07/28/151@247593.html)
11.